陳太美國領人權獎致辭 批DQ周庭參選資格是政治審查

前政務司司長、香港2020發起人陳方安生於美國時間10日晚上時份獲頒O'Connor Justice Prize，陳太致辭時指，雖然法治在香港法律專業人士捍衛下仍然健全，但有令人擔心的證據顯示，在北京壓力下，香港的法治正逐漸變為「以法而治（rule by law）」，政府更藉此打壓異見人士和威嚇支持民主的示威者，更令人擔心的是特區政府在現行法律未具足夠空間下，有透過實施新法律以操控政府不喜歡的意見和行動的趨勢，包括透過選舉主任個人和主觀判斷，決定立法會選舉參選人宣誓時是否真誠。

陳太指，更令人反感的是中央政府不斷透過內地的「橡皮圖章」人大常委會就基本法進行釋法，包括2016年11月多名民主派立法會議員在宣誓過程抗議後，人大常委會即進行干預，指出除非宣誓過程嚴肅和真誠，否則會被視為無效。陳太批評人大有關釋法並不合理，因為當時特區政府早已就議員宣誓問題提出司法覆核，人大常委會當時的干預，尤如在本地法院有判決前先作結論，做法嚴重破壞香港司法獨立形象。

她又批評，特區政府最近取消沒有主張香港獨立、只是主張港人有權決定如何維持香港價值和生活方式的香港眾志周庭的參選資格，尤如在「傷口上灑鹽」，是對民主派參選人一次赤裸裸的政治審查，批評政府做法違反多條基本法條文，亦違反《香港人權法案條例》 第一條，即每個人不論政見，都有權參選的權利，並批評律政司司長鄭若驊在泛民議員多次追問下，才承認選舉主任是聽取律政司的意見後才作出相關決定。

前任律政司司長袁國強就「雙學三子」案提出刑期覆核，陳太指做法不只是想懲罰三子，而是想摧毀三名有才華和熱誠的年輕人未來的政治角色，慶幸終審法院最近終判三子上訴得直，認為這是香港仍有法治的一次明證，強調一旦檢控制度的公平中立性被質疑，又或者一些有政治目的的團體向法官施壓和進行威嚇，任何的自由社會都會受到威脅。

陳太稱認同O'Connor法官曾經說過，法治是要靠人民去維護，認為一般巿民都要有準備，就捍衛司法獨立發聲，尤其當北京領導人變得越來越獨裁，不斷削弱香港高度自治，並越來越多干預特區政府日常施政的時候，指過去大家以為大陸高級官員提出「三權合作論」是出於對香港憲制地位的誤解，但隨著時間過去，大家清楚北京正試圖令香港的管治方式，變得與大陸越來越接近，令香港人獲得的自治程度，變成要由中央政府去決定。

陳太認為，香港要維持過去令香港成為最出色國際城巿的價值和生活方式，正面臨很多挑戰，希望支持她今次獲獎的人士都知道，很多至今真誠相信民主管治以及維持法治重要性的香港人，未來亦不會放棄，會繼續爭取達成有關目標。

陳太強調，對於中國過去30年的驚人成就，以及香港過去對內地作出的貢獻感到自豪，認為中央政府明白香港的獨特角色，以及維持香港「一國兩制」所保障的權利和自由非常重要，而北京政府是否遵守一國兩制和基本法，將是中國是否尊重國際條約的一次重要測試，認為國際社會應期望中國作為世界強國後，亦應對普世價值有更大的承擔。

她總結時認為，香港在國際社會上的很多朋友，包括美國在內，都能繼續在香港發揮重要作用，包括繼續以非對抗式的方式提醒北京政府，世界各國因為實際和經濟原因，至今希望確保「一國兩制」繼續成功落實，指自己過去因為在一個公開、公平、法治和尊重人類尊嚴的地方生活而獲益良多，深明今次獎項並不只屬於她一人，而是屬全部香港人和香港人堅信的價值。

記者 林俊謙

裇左髮未？